---
title: 一道数学题
description: 上课的课前测。
date: 2025-05-16 19:10:10
updated: 2025-05-16 19:10:10
image: 
type: story
categories: [生活]
tags: [数学, 问题]
---

## 题目

已知x，y，z为实数，且y+z＝5﹣4x+3x2，z﹣y＝1﹣2x+x2，则x，y，z之间的大小关系是

## 解答

### 问题重述

已知 \( x, y, z \) 为实数，且满足以下两个方程：

1. \( y + z = 5 - 4x + 3x^2 \)
2. \( z - y = 1 - 2x + x^2 \)

求 \( x, y, z \) 之间的大小关系。

### 解题思路

我们需要通过给定的两个方程，解出 \( y \) 和 \( z \) 用 \( x \) 表示的表达式，然后比较 \( x, y, z \) 的大小。具体步骤如下：

1. **解方程组**：将两个方程联立，解出 \( y \) 和 \( z \) 关于 \( x \) 的表达式。
2. **比较大小**：通过比较 \( x \) 与 \( y \)、\( x \) 与 \( z \)、\( y \) 与 \( z \) 的关系，确定它们之间的大小顺序。

### 解方程组

我们有以下两个方程：

\[
\begin{cases}
y + z = 5 - 4x + 3x^2 \quad (1) \\
z - y = 1 - 2x + x^2 \quad (2)
\end{cases}
\]

将方程 (1) 和方程 (2) 相加：

\[
(y + z) + (z - y) = (5 - 4x + 3x^2) + (1 - 2x + x^2) \\
2z = 6 - 6x + 4x^2 \\
z = 3 - 3x + 2x^2
\]

将方程 (1) 减去方程 (2)：

\[
(y + z) - (z - y) = (5 - 4x + 3x^2) - (1 - 2x + x^2) \\
2y = 4 - 2x + 2x^2 \\
y = 2 - x + x^2
\]

因此，我们得到了：

\[
\begin{cases}
y = x^2 - x + 2 \\
z = 2x^2 - 3x + 3
\end{cases}
\]

### 比较 \( x, y, z \) 的大小

现在我们需要比较 \( x \)、\( y = x^2 - x + 2 \)、\( z = 2x^2 - 3x + 3 \) 之间的大小关系。为了做到这一点，我们可以计算 \( y - x \)、\( z - x \)、\( z - y \) 的表达式，并分析它们的符号。

1. **比较 \( y \) 和 \( x \)**：

   \( y - x = x^2 - x + 2 - x = x^2 - 2x + 2 \)

   判断 \( x^2 - 2x + 2 \) 的符号：

   计算判别式：\( \Delta = (-2)^2 - 4 \times 1 \times 2 = 4 - 8 = -4 < 0 \)

   因为二次项系数为正，且判别式为负，所以 \( x^2 - 2x + 2 > 0 \) 对所有实数 \( x \) 成立。

   因此，\( y - x > 0 \)，即 \( y > x \)。

2. **比较 \( z \) 和 \( x \)**：

   \( z - x = 2x^2 - 3x + 3 - x = 2x^2 - 4x + 3 \)

   判断 \( 2x^2 - 4x + 3 \) 的符号：

   计算判别式：\( \Delta = (-4)^2 - 4 \times 2 \times 3 = 16 - 24 = -8 < 0 \)

   因为二次项系数为正，且判别式为负，所以 \( 2x^2 - 4x + 3 > 0 \) 对所有实数 \( x \) 成立。

   因此，\( z - x > 0 \)，即 \( z > x \)。

3. **比较 \( z \) 和 \( y \)**：

   \( z - y = (2x^2 - 3x + 3) - (x^2 - x + 2) = x^2 - 2x + 1 \)

   判断 \( x^2 - 2x + 1 \) 的符号：

   \( x^2 - 2x + 1 = (x - 1)^2 \geq 0 \)

   对于所有实数 \( x \)，\( (x - 1)^2 \geq 0 \)，且仅在 \( x = 1 \) 时等于 0。

   因此：

   - 当 \( x \neq 1 \) 时，\( z - y > 0 \)，即 \( z > y \)。
   - 当 \( x = 1 \) 时，\( z - y = 0 \)，即 \( z = y \)。

### 综合比较

根据以上分析：

1. 对于所有实数 \( x \)：
   - \( y > x \)
   - \( z > x \)
2. 对于 \( x \neq 1 \)：
   - \( z > y > x \)
3. 对于 \( x = 1 \)：
   - \( z = y > x \)

然而，题目问的是 \( x, y, z \) 之间的大小关系，通常指的是普遍的关系。从上面的分析可以看出，除了 \( x = 1 \) 时 \( z = y \)，其他情况下 \( z > y > x \)。因此，可以认为一般有 \( z \geq y > x \)。

但更准确地说，因为 \( (x - 1)^2 \geq 0 \)，所以 \( z \geq y \)，而 \( y > x \) 总是成立。因此：

- \( z \geq y > x \)

但通常在数学表达中，我们会给出严格的不等式，除非有相等的情况。因此，可以表述为：

对于所有实数 \( x \)：

- \( y > x \)
- \( z \geq y \)

即：

\( z \geq y > x \)

但更精确的表达是：

- 当 \( x \neq 1 \) 时，\( z > y > x \)
- 当 \( x = 1 \) 时，\( z = y > x \)

因此，最一般的大小关系可以表示为 \( z \geq y > x \)。

### 验证具体值

为了验证我们的结论，可以选取几个具体的 \( x \) 值进行计算。

1. **当 \( x = 0 \)**：
   - \( y = 0^2 - 0 + 2 = 2 \)
   - \( z = 2 \times 0^2 - 3 \times 0 + 3 = 3 \)
   - 比较：\( z = 3 > y = 2 > x = 0 \)

2. **当 \( x = 1 \)**：
   - \( y = 1^2 - 1 + 2 = 2 \)
   - \( z = 2 \times 1^2 - 3 \times 1 + 3 = 2 - 3 + 3 = 2 \)
   - 比较：\( z = y = 2 > x = 1 \)

3. **当 \( x = 2 \)**：
   - \( y = 2^2 - 2 + 2 = 4 - 2 + 2 = 4 \)
   - \( z = 2 \times 2^2 - 3 \times 2 + 3 = 8 - 6 + 3 = 5 \)
   - 比较：\( z = 5 > y = 4 > x = 2 \)

这些例子都支持我们的结论。

### 可能的误区

在解决这个问题时，可能会忽略 \( z - y = (x - 1)^2 \geq 0 \) 的性质，从而误认为 \( z > y \) 对所有 \( x \) 成立。实际上，当 \( x = 1 \) 时，\( z = y \)。因此，正确的表述应该是 \( z \geq y > x \)。

### 结论

综上所述，对于所有实数 \( x \)，\( y \) 和 \( z \) 满足：

\[
z \geq y > x
\]

即：

- \( y \) 总是大于 \( x \)。
- \( z \) 大于或等于 \( y \)（当且仅当 \( x = 1 \) 时，\( z = y \)）。
- 因此，\( z \geq y > x \)。

然而，通常在数学问题中，如果不等式中存在等号，需要明确指出。因此，最准确的表述是：

对于所有实数 \( x \)：

- 如果 \( x \neq 1 \)，则 \( z > y > x \)。
- 如果 \( x = 1 \)，则 \( z = y > x \)。

因此，一般可以表示为：

\[
z \geq y > x
\]

### 最终答案

对于所有实数 \( x \)，\( y \)，\( z \) 满足给定的方程，它们之间的大小关系为：

\[
z \geq y > x
\]

即 \( z \) 大于或等于 \( y \)，且 \( y \) 总是大于 \( x \)。当且仅当 \( x = 1 \) 时，\( z = y \)。